
\section{Acquisition \& Ingestion (Section 1)}

\subsection{Objectif \& périmètre}
Centraliser et uniformiser toutes les entrées (spectres + métadonnées) en un schéma unique fiable, prêt pour le prétraitement, avec contrats d'E/S, validation, traçabilité et performance (lots, streaming). Résultat: spectres monotones en cm$^{-1}$ croissant, colonnes standardisées, métadonnées minimales typées, sérialisation Parquet + manifest, journal d'ingestion append-only.

\subsection{Contrat d'entrée (fichiers bruts)}
\textbf{Formats supportés} : CSV/TXT (\texttt{wavenumber} en cm$^{-1}$ ou \texttt{wavelength\_nm}, \texttt{intensity}), Parquet (mêmes colonnes). Les fichiers fournisseurs (SPC, etc.) passent par un convertisseur externe.
\textbf{Obligatoire}: un axe exploitable et l'intensité; métadonnées minimales: \texttt{laser\_nm}, \texttt{pol} $\in$ \{\texttt{parallel, perp, unknown}\}, \texttt{tint\_ms} ou \texttt{accumulations}, \texttt{site}, \texttt{lot}.

\subsection{Normalisation d'unités et conversion}
Si \texttt{wavelength\_nm} est fourni, conversion en nombre d'onde via
\begin{equation}
\nu~(\text{cm}^{-1})=\left(\frac{1}{\lambda_{\text{laser}}(\text{nm})}-\frac{1}{\lambda_{\text{scatt}}(\text{nm})}\right)\times 10^7.
\end{equation}
Forcer l'axe croissant (tri, inversion si nécessaire), dédoublonner, et vérifier les plages plausibles (par défaut $200 \le \nu \le 4000$ cm$^{-1}$, configurable).

\subsection{Validation et nettoyage}
Colonnes requises présentes; types numériques valides; axe strictement croissant; \texttt{NaN}/\texttt{Inf} interdits (fichiers mis en quarantaine). SNR brut estimé pour baromètre de qualité: $SNR_0 = \frac{Q_{95}(y)-\mathrm{median}(y)}{1.4826\cdot \mathrm{MAD}(\Delta y)}$.

\subsection{Métadonnées (minimales) \& enrichissement}
Minimum: \texttt{laser\_nm}, \texttt{pol}, \texttt{tint\_ms} ou \texttt{accumulations}, \texttt{site}, \texttt{lot}. Enrichissement automatique depuis le chemin (ex.: \texttt{/532nm/parallel/}) et ajout de \texttt{instrument} depuis la config. Si un champ minimal manque: \textit{warning} + valeur \texttt{unknown}; si axe inexploitable: \textit{erreur} bloquante.

\subsection{Sérialisation \& manifest}
Parquet recommandé (types forcés: axe \texttt{float64}, intensité \texttt{float32}); compression \texttt{snappy}/\texttt{zstd}. Manifest JSON d'ingestion listant: fichiers, \#points, \texttt{sha256}, champs méta, erreurs et temps d'ingestion.
\begin{verbatim}
artifacts/
  ingest/
    spectra.parquet
    manifest.json
    errors.csv
\end{verbatim}

\subsection{Performance (lots / streaming)}
Lecture paresseuse (chunks CSV), concat mémoire minimale, Parquet concaténé. Mode streaming: watcher de dossier, mini-batchs (8–32), backpressure si file> N. Mémoire: éviter les copies, \texttt{float32} pour l'intensité.

\subsection{Journalisation, erreurs \& reprise}
Log structuré: fichier, temps, n_points, flags (axis\_not\_monotone, missing\_meta, unit\_coercion), SNR brut. \texttt{errors.csv} pour les rejets. Reprise idempotente via manifest (ne retraiter que les nouveaux/échoués).

\subsection{KPIs d'ingestion}
\% valides vs rejetés, temps moyen/med par fichier, taille moyenne (points/spectre), complétude méta, SNR brut médian.

\subsection{Tests (unitaires \& intégration)}
Unitaires: conversion nm$\rightarrow$cm$^{-1}$, monotonicité/tri, détection axes invalides, validation de types.
Intégration: dossier mixte $\rightarrow$ \texttt{spectra.parquet} + \texttt{manifest.json}; malformés $\rightarrow$ \texttt{errors.csv}; seed stable $\rightarrow$ manifest identique (hashs).

\subsection{Pseudo-code d'ingestion}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\small]
def ingest_folder(in_dir, instrument):
    manifest, errors = [], []
    for file in sorted(list_files(in_dir)):
        try:
            raw = read_any(file)  # csv/txt/parquet
            if 'wavenumber' in raw:
                x = to_float(raw['wavenumber'])
            elif 'wavelength_nm' in raw and meta_has('laser_nm', file):
                x = nm_to_cm1(raw['wavelength_nm'], get_meta('laser_nm', file))
            else:
                raise ValueError("No usable axis")

            y = to_float(raw['intensity'])

            x, y, flags = enforce_monotone(x, y)
            validate_ranges(x, y)  # plausible ranges, finite

            meta = load_minimal_meta(file)
            meta = enrich_meta_from_path(meta, file, instrument)
            snr0 = estimate_snr_raw(x, y)

            append_to_parquet(x, y, meta, "artifacts/ingest/spectra.parquet")
            manifest.append(report_line(file, len(x), flags, snr0))
        except Exception as e:
            errors.append({'file': file, 'error': str(e)})
    write_json("artifacts/ingest/manifest.json", {'entries': manifest})
    if errors: write_csv("artifacts/ingest/errors.csv", errors)
\end{lstlisting}

\subsection{Quick wins}
\begin{itemize}[nosep]
\item Auto-détection d'axe + inversion si décroissant.
\item Manifest détaillé (hash, SNR brut, flags) pour audit \& reprise.
\item Parquet unique concaténé + schéma figé (types stables).
\item Quarantaine des fichiers rejetés (\texttt{ingest/quarantine/}).
\item Hooks d'extraction méta depuis le chemin pour combler les manques.
\end{itemize}

\subsection{Intégration au code}
Étendre \texttt{optech\_raman\_ai7/io.py} (\texttt{list\_files}, \texttt{append\_to\_parquet}, \texttt{write\_manifest}, \texttt{write\_errors}) et ajouter \texttt{ingest.py} (conversion nm$\rightarrow$cm$^{-1}$, monotonicité, SNR brut, enrichissement méta). Dans \texttt{run.py}: appeler l'ingestion si \texttt{input\_path} est un dossier non synthétique.

\subsection{Risques \& parades}
Fichiers hétérogènes (en-têtes/séparateurs) $\rightarrow$ heuristiques + options CLI; unités mélangées $\rightarrow$ blocage explicite + doc; très gros fichiers $\rightarrow$ lecture par morceaux; métadonnées manquantes $\rightarrow$ enrichissement heuristique + flags + politique de rejet configurable.
