
\section{QA rapide (pré-filtrage) (Section 3)}

\subsection{Objectif}
Bloquer tôt les acquisitions corrompues: mesurer, étiqueter (flags) et décider (rejeter/quarantaine/warning/accepter).

\subsection{Défauts ciblés}
Saturation/clipping, cosmic rays, plateaux (\emph{dead stripes}), axe non fiable, bruit excessif, quantification grossière, signal nul.

\subsection{Métriques robustes}
Pour un spectre $(x,y)$ :
\begin{itemize}[nosep]
\item \textbf{Bruit} $\sigma_n$: MAD des différences premières $d=\Delta y$, $\sigma_n \approx 1.4826\,\mathrm{MAD}(d)$.
\item \textbf{Signal} $S$: $Q_{95}(y)-\mathrm{median}(y)$.
\item \textbf{SNR brut}: $SNR_0 = S / \max(\sigma_n, \epsilon)$.
\item \textbf{Saturation}: \% de points $\ge y_{\max}-\delta$ (si bit-depth connu) ou quantile $Q_{99.9}$ + détection de runs.
\item \textbf{Cosmic rays}: résidu par filtre médian (w=5), score $z=r/(1.4826\cdot \mathrm{MAD}(r))$, comptage de pics \emph{isolés}.
\item \textbf{Flatline}: variance locale $\mathrm{var}_w(y) < \tau$ sur un run $> w_{\min}$.
\item \textbf{Banding}: nombre de niveaux distincts $\ll$ attendu sur un sous-segment.
\end{itemize}

\subsection{Politique de décision (par défaut)}
\textbf{Rejet}: $SNR_0 < \tau_{\mathrm{snr}}$, ou \texttt{sat\_pct} $> \tau_{\mathrm{sat}}$, ou \texttt{cosmic\_count} $> \tau_{\mathrm{cosmic}}$, ou \texttt{flat\_run} vrai, ou $|x|<\tau_{\mathrm{len}}$.
\textbf{Quarantaine}: banding, $\sigma_n$ très haut, $S$ anormalement faible localisé.
\textbf{Warning}: méta incomplètes, \texttt{tint\_ms} incohérent avec SNR.
Sinon \textbf{accepté}. Seuils $\tau$ calibrés par ROC synthétique.

\subsection{Calibration des seuils (ROC)}
Générer des spectres réalistes (Voigt+fluorescence+bruit Poisson-Gauss) avec défauts injectés; balayer chaque seuil $\rightarrow$ ROC/PR; choisir $\tau$ par critère de Youden $J=\mathrm{TPR}-\mathrm{FPR}$ ou $F_\beta$; bootstrap (B=200) pour IC 95\%. Export: \texttt{qa\_thresholds.json}, \texttt{qa\_roc.csv}.

\subsection{Export \& traçabilité}
\texttt{artifacts/qa/qa\_metrics.csv}: \texttt{snr0, sat\_pct, cosmic\_count, flat\_run, banding, decision}. \texttt{qa\_summary.json}: taux d'acceptation, distributions, seuils. Flags propagés au manifest et aux rapports.

\subsection{Pseudo-code}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\small]
def snr_brut(y):
    d = np.diff(y)
    sigma = 1.4826 * mad(d)
    S = np.quantile(y,0.95) - np.median(y)
    return S / max(sigma, 1e-12)

def detect_cosmic(y, w=5, z_thr=8.0):
    y_med = medfilt(y, kernel_size=w)
    r = y - y_med
    sigma = 1.4826 * mad(r)
    z = r / max(sigma, 1e-12)
    idx = np.where(z > z_thr)[0]
    return sum(y[i] > 1.5*max(y[i-1], y[i+1]) for i in idx)

def qa_decision(y, cfg):
    s = snr_brut(y)
    sat = detect_saturation(y, y_max=getattr(cfg,'y_max',None))
    cos = detect_cosmic(y, w=5, z_thr=cfg.qaz)
    flat = detect_flatline(y)
    decision = 'accept'
    if s < cfg.tau_snr or sat > cfg.tau_sat or cos > cfg.tau_cosmic or flat:
        decision = 'reject'
    return {'snr0':s,'sat_pct':sat,'cosmic_count':cos,'flat_run':flat,'decision':decision}
\end{lstlisting}

\subsection{Tests, perfs \& risques}
AUC ROC $\ge 0.95$ pour \texttt{cosmic} et \texttt{saturation} sur synthétiques. Complexité $O(N)$ vectorisée. Risques: faux rejets (pics étroits) $\rightarrow$ vérif. d'isolation/symétrie; SNR dépendant matériau $\rightarrow$ seuils par famille.
